<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://fabianlemmes.github.io//blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://fabianlemmes.github.io//blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-01-28T14:43:24+01:00</updated><id>https://fabianlemmes.github.io//blog/feed.xml</id><title type="html">Person-Themen-Projekte</title><entry><title type="html">Bibliothekspraxis: Hospitation in der Cusanus-Bibliothek (Bernkastel-Kues) – und eine Zusammenfassung für 2023</title><link href="https://fabianlemmes.github.io//blog/2023/12/27/hospitation-kues.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bibliothekspraxis: Hospitation in der Cusanus-Bibliothek (Bernkastel-Kues) – und eine Zusammenfassung für 2023" /><published>2023-12-27T00:00:00+01:00</published><updated>2023-12-27T00:00:00+01:00</updated><id>https://fabianlemmes.github.io//blog/2023/12/27/hospitation-kues</id><content type="html" xml:base="https://fabianlemmes.github.io//blog/2023/12/27/hospitation-kues.html">&lt;p&gt;Wie im &lt;a href=&quot;https://fabianlemmes.github.io/blog/2023/08/25/update-ein-halbes-jahr.html&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Vorgängerbeitrag&lt;/a&gt; erwähnt, habe ich in den Monaten Juli und August des zurückliegenden Jahres ein bibliothekarisches Praktikum absolviert: In der Bibliothek des &lt;a href=&quot;https://cusanus.de/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;St. Nikolaus-Hospitals/ Cusanusstiftes&lt;/a&gt; (Bernkastel-Kues) durfte ich mich mit der reichhaltigen historischen Überlieferung aus dem Umfeld des Nikolaus von Kues (1401-1464) beschäftigen.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Versiert betreut und mit den Gegebenheiten vor Ort vertraut gemacht wurde ich von Dr. Marco Brösch M.A. (LIS). Mein herzlicher Dank gilt Dr. Brösch, Pastor Leo Hofmann (Rektor des Cusanusstifts) sowie allen an der Hospitation Beteiligten!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Begonnen hat das Praktikum Anfang Juli mit einer Hospitationseinheit zur Ermittlung von Restaurierungsbedarfen bei den &lt;a href=&quot;https://cusanus.de/drucke/#Inkunabeln&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;128 Inkunabeln&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; der Cusanus-Bibliothek: Das Restauratoren-Team, das zur Begutachtung aus Speyer angereist war, attestierte dem Bestand einen ausgesprochen guten Erhaltungszustand, den man vermutlich auf den Umstand zurückführen kann, dass es sich bei der (Gelehrten-)Bibliothek um ein gut gehütetes Kleinod handelt, das fern einer breiten Nutzung die Jahrhunderte (am ursprünglichen Standort) überdauern konnte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Den Praktikumszeitraum überspannt hat meine Beschäftigung mit den Themen Notfallvorsorge, Bestandsmanagement und -beforschung.&lt;/strong&gt; Angeregt vom lokalen Notfallplan der Bibliothek des Hospitals und den aktuellen Bemühungen auf den verschiedenen Ebenen des &lt;a href=&quot;https://lbz.rlp.de/de/ueber-uns/landesstelle-bestandserhaltung-in-rheinland-pfalz/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Landes&lt;/a&gt;, regionale Notfallverbünde zu gründen, standen die Themen Notfallmaßnahmen, Integrated Pest Management (IPM) und Bestandserhaltung, Leihgaben und Ausstellungsplanung sowie Handschriftenkatalogisierung und -digitalisierung auf dem Hospitationsprogramm. Eine reichhaltige Dokumentation zu den Beständen, die Einsichtnahme von Restaurierungsprotokollen, ferner beispielsweise Klima-Logfiles und umfangreiche Schulungsunterlagen bot mir einen detaillierten Einblick in die thematisierten Bereiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nicht zu kurz kam auch die Praxis:&lt;/strong&gt; Etwa das eigenhändige Einscannen mehrerer wertvoller mittelalterlicher Kodizes, das Anlegen der zugehörigen Handschriftenbeschreibungen, Arbeitssitzungen zur Planung anstehender Ausstellungen und Veranstaltungen sowie die Co-Betreuung einer Abendveranstaltung standen auf dem Programm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und auch die regelmäßigen Mitagessen in illustrer Runde mit Bibliothekar Dr. Brösch und Rektor Hofmann als den Hauptakteuren waren eine schöne, zwischenmenschliche Bereicherung des erwähnten Zeitraums. Zusammenfassend durfte ich so über zwei intensive Monate bei meinen Anwesenheiten im Cusanusstift spannende, immer wieder auch ganz menschliche, stets sehr professionelle und erfahrungsreiche, positive Erfahrungen &lt;a href=&quot;https://triko.uni-trier.de/2023/07/24/hospitation-an-einer-historischen-staette-schriftlicher-ueberlieferung-cusanus-bibliothek/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;“an einer historischen Stätte schriftlicher Überlieferung”&lt;/a&gt; (wie es im Beitrag auf der Seite des &lt;a href=&quot;https://triko.uni-trier.de/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Trierer Kollegs für Mittelalter und Neuzeit&lt;/a&gt; heißt) sammeln.&lt;/p&gt;

&lt;figure role=&quot;group&quot;&gt;




&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
    
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;single&quot; src=&quot;/blog/assets/img/bibliothek-cusanusstift.png&quot; alt=&quot;bibliothek-cusanusstift.png&quot; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    
&lt;/div&gt;



&lt;figcaption&gt;
Foto: Marco Brösch, St. Nikolaus-Hospital Bernkastel-Kues
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Und wie schnell war das Jahr 2023 zum guten Schluss nun vorbei!&lt;/strong&gt; Seit dem Sommer, nicht nur in Anbetracht des Praktikums, ging es in riesigen Schritten voran: Vorträge, Kontakte, Community – und am Ende gleich zwei Erfolge: Für das kommende Jahr konnte ich eine Abschlussförderung für mein Promotionsprojekt einwerben – ich danke nun auch an dieser Stelle GradUS, der Landesgraduiertenförderung des Saarlandes, für das Interesse an meinem Projekt sowie für die Zusage der Förderung!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dies kann leider nicht mehr als eine Durchgangsstation auf der Liste der schönen Ereignisse des zurückliegenden Jahres sein, denn ich werde das Abschlussstipendium nicht antreten (können). Der Grund: Eine unbefristete Vollzeitstelle in einer Bibliothek mit bedeutenden historischen Beständen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2024 werde ich weiterhin als Bibliothekar tätig sein und – weiterhin – meine Promotion ausschließlich im Privaten vorantreiben. Doch von alledem berichte ich genauer dann im neuen Jahr …&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Weiterbildung" /><category term="Wissenstransfer" /><category term="Promotion" /><category term="Bibliotheksdienst" /><summary type="html">Wie im Vorgängerbeitrag erwähnt, habe ich in den Monaten Juli und August des zurückliegenden Jahres ein bibliothekarisches Praktikum absolviert: In der Bibliothek des St. Nikolaus-Hospitals/ Cusanusstiftes (Bernkastel-Kues) durfte ich mich mit der reichhaltigen historischen Überlieferung aus dem Umfeld des Nikolaus von Kues (1401-1464) beschäftigen.</summary></entry><entry><title type="html">Update: Exakt ein halbes Jahr …</title><link href="https://fabianlemmes.github.io//blog/2023/08/25/update-ein-halbes-jahr.html" rel="alternate" type="text/html" title="Update: Exakt ein halbes Jahr …" /><published>2023-08-25T00:00:00+02:00</published><updated>2023-08-25T00:00:00+02:00</updated><id>https://fabianlemmes.github.io//blog/2023/08/25/update-ein-halbes-jahr</id><content type="html" xml:base="https://fabianlemmes.github.io//blog/2023/08/25/update-ein-halbes-jahr.html">&lt;p&gt;… ist vergangen seit meinem letzten Beitrag, dem ersten und einzigen bisher. Die vergangenen sechs Monate waren gut mit Arbeit, kleineren und größeren Erfolgen und auch mit schönen Erlebnissen gefüllt, und so wird es nun unbedingt Zeit für ein erstes Update.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Ich bin signifikant in meinem &lt;a href=&quot;https://fabianlemmes.github.io/blog/portfolio/promotion&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;strong&gt;Promotionsprojekt&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; vorangekommen, die Textedition nimmt langsam Gestalt an bzw. konnte ich zunächst endlich die Zusammenstellung an Textzeugen der zu edierenden Texte weiter vervollständigen und auch weitere, kodikologische Erkenntnisse zur im Zentrum stehenden Zweibrücker Handschrift gewinnen. Beides ein wertvoller Zugewinn!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Über diesen jüngesten Stand meines Projekts habe ich in zwei Vorträgen berichtet:&lt;/strong&gt; Einmal Anfang Juli auf dem &lt;a href=&quot;https://www.uni-trier.de/universitaet/news/veranstaltungskalender?tx_zimkdigest_event%5Baction%5D=show&amp;amp;tx_zimkdigest_event%5Bcontroller%5D=Event&amp;amp;tx_zimkdigest_event%5Bevent%5D=11800&amp;amp;cHash=16ee34a85dbd9c4bcb95d09fa3c95e50&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;51. Mittelrheinischen Symposium&lt;/a&gt; in Trier und dann, ganz frisch, heute bei der August-Sitzung des &lt;a href=&quot;https://triko.uni-trier.de/programm/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Jungen Kollegs&lt;/a&gt; des Trierer Kollegs für Mittelalter und Neuzeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In den Monaten Juli und August hospitiere ich zudem bei einem Fachkollegen.&lt;/strong&gt; Bedeutet, ich habe ein Praktikum in einer (nicht nur regional bedeutsamen) historischen Bibliothek ganz in der Nähe absolviert. Über diese sehr positive Erfahrung möchte ich nach Abschluss der Hospitation in einem eigenen Beitrag berichten. Einen ersten kurzen Einblick bietet die zugehörige Meldung auf der Seite des Trierer Kollegs für Mittelalter und Neuzeit, die unter diesem &lt;a href=&quot;https://triko.uni-trier.de/2023/07/24/hospitation-an-einer-historischen-staette-schriftlicher-ueberlieferung-cusanus-bibliothek/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Link&lt;/a&gt; zu finden ist.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Promotion" /><category term="Weiterbildung" /><category term="Wissenstransfer" /><summary type="html">… ist vergangen seit meinem letzten Beitrag, dem ersten und einzigen bisher. Die vergangenen sechs Monate waren gut mit Arbeit, kleineren und größeren Erfolgen und auch mit schönen Erlebnissen gefüllt, und so wird es nun unbedingt Zeit für ein erstes Update.</summary></entry><entry><title type="html">Hello World! oder wie alles begann …</title><link href="https://fabianlemmes.github.io//blog/2023/02/25/hello-world-oder-wie-alles-begann.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hello World! oder wie alles begann …" /><published>2023-02-25T00:00:00+01:00</published><updated>2023-02-25T00:00:00+01:00</updated><id>https://fabianlemmes.github.io//blog/2023/02/25/hello-world-oder-wie-alles-begann</id><content type="html" xml:base="https://fabianlemmes.github.io//blog/2023/02/25/hello-world-oder-wie-alles-begann.html">&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;“Hello World!” - so lautet traditionsgemäß gern einmal das Erste, was man in einer neu erlernten Programmiersprache von sich gibt. Nun hält es her, um es zu eröffnen, mein höchstpersönliches Blog, mein erstes Blog-Post! Hierin möchte ich berichten: Warum dieses Weblog? Warum diese Webseite? Welche Informationen sollen hier bereitgestellt werden und wie komme ich eigentlich zu alledem?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie alles begann …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Gedanke, dass eine Plattform zur Kommunikation und Fixierung von Gedanken und Erlebnissen rund um meine Tätigkeit als Doktorand und Bibliothekar etwas Nützliches sein könnte, begleitet mich schon länger. Denn schließlich bietet eine eigene Webseite (mit angeschlossenem Blog) eine hervorragende Möglichkeit, das Genannte, einzelne Arbeitsschritte und das Vorankommen bei Projekten sowie nicht zuletzt auch persönliche Eindrücke zu dokumentieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da ich hinsichtlich der gängigen Social-Media-Kanälen weitestgehend Vorbehalte bezüglich der Eignung für ein solches Vorhaben pflege, musste eine geeignete Webumgebung her.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Und das kam dann so …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Während des MALIS-Studiums nahm ich an einem Library-Carpentry, also an einem Format, das das (spielerische) Entdecken bzw. Erlernen von Programmiersprachen, Kommandozeilen-Tools und den Erwerb von Data Literacy zum Gegenstand hat, teil. Im virtuellen Raum fand man sich hierzu auf GitHub zusammen, einer Plattform für das Teilen von Daten, Programmen, Programmiercode etc. sowie für das kollaborative Arbeiten. Dank eines Projekts von DH-Studierenden der Universität Trier, das mir bei der Fachreferatsarbeit begegnete, wurde ich später auf GitHub Pages, ein GitHub-Feature, aufmerksam (zur Webseite des Projekts: &lt;a href=&quot;https://zerstoertes-kulturgut.github.io/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Zerstörtes Kulturgut&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GitHub Pages nun scheint mir für das Vorhaben wie gemacht: Mit &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;, einer Software zur Webseitengenerierung (statisch, ohne Datenbank-Struktur und dazu erforderliche Server-Infrastruktur und -Konfigurationen), und dem Template von &lt;a href=&quot;https://github.com/sylhare/Type-on-Strap&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Type on Strap&lt;/a&gt;, ferner mit einigen Kenntnissen in HTML, Markdown und der Git Bash ist das Vorhaben technisch ohne große Aufwendungen umsetzbar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Und so geht sie heute online, meine private Website mit integriertem Weblog:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es finden sich darauf, wie die &lt;a href=&quot;https://fabianlemmes.github.io/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Startseite&lt;/a&gt; vermeldet, Informationen über meine Person und über die Themen, mit denen ich mich beruflich sowie wissenschaftlich befasse, zusammenfassend also über meine zurückliegenden und aktuellen Projekte. Blog und Webseite sind künftig die Plattform, auf der ich meine verschiedenen Tätigkeiten, Bibliotheksdienst (UB Trier) und Promotion (Universität des Saarlandes) und alles, was sich irgendwo dazwischen abspielt, teile und dokumentiere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erreichen kann man mich übrigens über die unter der Kontakt-Rubrik auf der Startseite angegebene E-Mail-Adresse.&lt;/strong&gt; (Ein Kontaktformular oder gar eine Kommentarfunktion ist aus verschiedenen Gründen bis auf weiteres nicht vorgesehen.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und so wünsche ich dem Blog, es sei erlaubt, viele interessante Beiträge und die oder den eine(n) oder andere(n) interessierte(n) Lesende(n)!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um es abschließend noch einmal zu rekapitulieren: Es handelt sich bei Webseite und Blog um eine private Angelegenheit; ich trete also als (akademisch agierende) Privatperson in Erscheinung. Das Blog dient vorrangig dem einen Zweck: &lt;strong&gt;Tagebuch zur Dokumentation meiner Forschung und Arbeit!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Über das Blog" /><summary type="html"></summary></entry></feed>